<resources>
    <string name="app_name">ProyectoFinal</string>
    <string name="textointroduccion1">Bienvenido a Monforte del Cid, un encantador municipio situado en el corazón de la provincia de Alicante. Con una rica historia que se remonta a tiempos antiguos, este pueblo combina tradición, cultura y modernidad en un entorno único. En esta aplicación encontrarás información útil sobre sus lugares más emblemáticos, eventos destacados, rutas turísticas y mucho más. Ya seas visitante o vecino, descubre todo lo que Monforte del Cid tiene para ofrecerte y disfruta de una experiencia completa a través de esta guía digital.</string>
    <string name="textointroduccion2">Esta localidad está situado en la comarca del Medio Vinalopó, en la provincia de Alicante, a sólo 20 Kms. de la capital de esta provincia, siguiendo la autovía en dirección hacia Madrid. La superficie del término municipal alcanza 79,23 Km2 y tiene una población aproximada de unos 8.000 habitantes.</string>
    <string name="textointroduccion3">Monforte del Cid destaca por su excelente oferta gastronómica, sus fiestas tradicionales y su entorno natural privilegiado, ideal para los amantes del senderismo y la naturaleza. Desde las históricas Cuevas del Vinalopó hasta su emblemático castillo, cada rincón del municipio invita a descubrir su esencia. Además, cuenta con modernas infraestructuras y servicios que lo convierten en un lugar perfecto tanto para vivir como para visitar. Usa esta app como tu compañera de viaje para no perderte nada.</string>
    <string name="textointroduccion4">Ahora que ya conoces un poco más sobre Monforte del Cid, te invitamos a seguir explorando cada sección de esta aplicación. Descubre su historia, sus lugares más especiales, sus fiestas únicas y los servicios que ofrece. Navega, aprende y déjate sorprender por todo lo que este maravilloso municipio tiene preparado para ti. ¡Tu aventura por Monforte del Cid comienza aquí!</string>


    <string name="historia1">Monforte del Cid es un municipio de solera que cuenta desde 1706 con la distinción de Villa Leal y Fiel, titulo otorgado por Felipe V, junto con el toisón de oro presente en nuestro escudo.
A lo largo de los siglos nuestra población ha visto pasar culturas y civilizaciones diversas. Vestigios de ese pasado son el Toro Ibérico, la solemne lápida romana, el antiguo alminar de la mezquita (hoy la Torre del Campanario de la Iglesia), el arco de la morería, la parroquia de estilo barroco, el Ayuntamiento, la ermita de San Pascual, la de San Roque…y un testimonio escrito que data desde el siglo XV hasta nuestros días, conformando uno de los archivos históricos más completos de la provincia, y que puede consultarse en el Archivo Municipal.</string>
    <string name="historia2">También debemos mencionar en el casco histórico la Iglesia Parroquial de Ntra. Sra. de las Nieves. Data del siglo XVI, aunque ha sufrido varias modificaciones realizadas en su mayoría a lo largo del siglo XVIII, sobre todo de la distribución de los espacios internos De época moderna son ya el pórtico del Ayuntamiento (antigua lonja comercial) y los retablos cerámicos monfortinos, que ornamentan calles y fachadas del casco antiguo, testimonio de una tradición religiosa muy arraigada a los largo de los siglos.</string>
    <string name="historia3">En la pedanía de Orito tenemos que resaltar el Convento de San Pascual y Ntra. Sra. de Orito, construido en el siglo XVI y del que fue ilustre morador San Pascual Bailón. Hoy en día sigue custodiado por una comunidad de capuchinos. También es digno de visitar la ermita de la aparición y la cueva de San Pascual, lugar de peregrinación y devoción popular.</string>

    <string name="lugaresdeinteresIntroduccion">Monforte tiene muchos lugares a los que visitar. Gran parte de ellos son pedanías. Podemos ver todos los lugares de mayor interés clasificados por las pedanías.</string>

    <string name="IntroduccionlugaresdeinteresMonforte">Monforte es el pueblo principal del cual hay muchas cosas para ver y para disfrutar. ¡Te animo a que las veas y vengas a comrpobar su belleza en persona!</string>
    <string name="lugaresdeinteresMonforte1">El ayuntamiento es de los edificios más importantes del pueblo, que a día de hoy sigue con la misma estructura y forma que desde décadas.</string>
    <string name="lugaresdeinteresMonforte2">La iglesia parroquial de Ntra. Sra. de las Nieves es otro de los edificios más icónicos. Su construcción se realizó entre los siglos XV-XVIII, siendo su fundación en 1710 teniendo un estilo romántico y gótico. Entre los años 1771-1772 se procedió a la ampliación y ensanche del crucero y la portada lateral de la iglesia, sin ningún tipo de decoración, indicando claramente el paso hacia el neoclasicismo.</string>
    <string name="lugaresdeinteresMonforteTorre2">Además de la gran estructura de la iglesia podemos observar la torre, esta trata de antes del siglo XII. Es de gran importancia la Torre-Campanario, restaurada en 1998. Se trata de una torre tardogótica de sillería, con una altura máxima de 30 m., que quedó constituida como campanario de la primitiva iglesia parroquial Santa María del Castillo.</string>
    <string name="lugaresdeinteresMonforte3">El Museo Ibero de Monforte del Cid se enfoca en la cultura ibérica y en su legado. Alberga una variedad de objetos arqueológicos que destacan la importancia histórica de la región y su influencia en la cultura ibérica. Este museo busca educar al público sobre los aspectos más relevantes de la historia y el arte de esta civilización antigua.</string>
    <string name="lugaresdeinteresMonforte4">En este museo hay una gran escultura llamada el Toro Íbero. Este es una escultura zoomorfa de bulto redondo que representa a un toro en posición sedente con las patas encogidas. Descubierto en el año 1974, se estima que su origen se remonta a inicios del siglo V a. C. Esta pieza arqueológica ha cautivado el corazón de historiadores, arqueólogos y entusiastas de la cultura Íbero-Romana.</string>
    <string name="lugaresdeinteresMonforte5">La Sala Ibamir De La Biblioteca Municipal De Monforte Del Cid ofrece una variedad de servicios y recursos para la comunidad, incluyendo préstamos de libros, acceso a internet y actividades culturales. La biblioteca también forma parte de la red de bibliotecas de la Comunidad Valenciana, lo que le permite ofrecer un catálogo amplio y diverso.</string>
    <string name="lugaresdeinteresMonforte6">El casco antiguo de Monforte del Cid es de época medieval, formado por un antiguo barrio musulmán, la morería, y una zona cristiana. Durante el siglo XIV, las morerías estaban consolidadas, aunque la población mudéjar sufrió las crisis del periodo, lo que llevó a crear nuevas morerías para cultivar tierras despobladas. En el siglo XV, Alfonso V impulsó la repoblación de la huerta alicantina, destacando la morería de Monforte, establecida en 1459, que atrajo mudéjares de zonas vecinas. Su centro era la c/ Morería, con calles angostas, diferenciada de la zona cristiana. Destaca el arco de entrada a la Morería, recientemente restaurado.</string>

    <string name="IntroduccionlugaresdeinteresOrito">Orito es una pedanía de monforte encontrándose a unos 5 km del pueblo. Los habitantes de esta pedanía suelen ser vecinos de monforte o en algunos casos suelen vivir allí durante todo el año. Pero si visita nuestro pueblo tendrá que pasar por aquí para poder ver los encantos de Orito.</string>
    <string name="lugaresdeinteresOrito1">La Ermita de la Aparición es un lugar emblemático para los locales, ya que, fue el lugar exacto en donde se produjo el milagro de la aparición del Santísimo Sacramento a San Pascual, cuando pastaba sus ovejas en las Sierras de Monforte del Cid.
    Esta Ermita se construyó en el siglo XVII.</string>
    <string name="lugaresdeinteresOrito2">Cimentado sobre las ruinas de la antigua ermita de la Natividad, donde tuvo lugar el hallazgo de la imagen de la virgen de Orito (42 mm). Originalmente fueron los franciscanos los que ocuparon el convento, pero tras desamortización de Mendizábal tuvieron que dejarlo y posteriormente fueron los capuchinos quienes se encargaron de él. En este mismo convento ingresó San Pascual como fraile.</string>
    <string name="lugaresdeinteresOrito3">Hubo un hallazgo en el santuario de muy pocas dimensiones. Esta se convirtió en la Virgen de Orito teniendo un tamaño de unos 42 mm. Las crónicas cuentan que, en el año 1555, un religioso mercedario llamado fray Jorge Martínez se encontró una diminuta imagen de alabastro de la Virgen, metida entre el corporal, cuando se disponía a decir la Misa. Actualmente se celebra su festividad el 8 de septiembre, celebrándose procesiones en su honor. </string>
    <string name="lugaresdeinteresOrito4">La Cueva de San Pascual y su ermita y entorno son uno de los lugares más visitados de Monforte del Cid. ¡Cada año llegan un buen número de devotos en una tradicional romería que se celebra en honor del santo!</string>
    <string name="lugaresdeinteresOrito5">La leyenda cuenta que San Pascual Bailón habitó en este lugar en el siglo XVI, por lo que se ha convertido en lugar de culto y tradiciones. De hecho es frecuente encontrar en la estancia que precede a la cueva velas encendidas como símbolo de devoción.</string>
    <string name="lugaresdeinteresOrito6">Dentro de la cueva se encuentra un culto a San Pascual. Los locales tienen mucha fe en él. Por ello, a menudo la población monfortina suele subir a rendirle culto para que sus vidas estén protegidas o para que les ayude.</string>

    <string name="lugaresdeinteresLaCapitana1">La Capitana es una pequeña urbanización de Monforte del Cid. En ella viven una serie de vecinos de la localidad. En ella, se encuentran instalaciones como pistas de padel, tenis, petanca y fútbol para que puedas realizar deporte.</string>
    <string name="lugaresdeinteresLaCapitana2">Te recomiendo que la visites y des un paseo por allí para presenciar la naturaleza y la tranquilidad con la que podrás pasear. </string>

    <string name="lugaresdeinteresAlenda1">Alenda Golf es una urbanización de Monforte del Cid. Esta se ha basado en el deporte del Golf, realizando campeonatos y demás por sus grandes dimensiones en terreno.</string>
    <string name="lugaresdeinteresAlenda2">Por ello, ¡te animo a visitarlo y practiques este maravilloso deporte en estas grandes instalaciones!</string>

    <string name="lugaresdeinteresFontLlop1">La Font del Llop es un Resort perteneciente a monforte, estando a una distancia de este de unos 8 km. Es muy parecido a Alenda Golf, ya que, allí se celebran torneos y demás de golf. Siendo el deporte principal allí y teniendo una serie de campos para practicarlo.</string>
    <string name="lugaresdeinteresFontLlop2">Te recomiendo que la visites para poder presenciar la belleza de este deporte en estas grandes instalaciones y del lugar. </string>

    <string name="fiestasYtradicionesIntroduccion1">En Monforte del Cid se celebran fiestas durante todo el año. Además, en cada pedanía o urbanización también se celebran las fiestas de dicho lugar.</string>
    <string name="fiestasYtradicionesIntroduccion2">Conócelas y visítalas en persona.</string>
    <string name="fiestasYtradicionesIntroduccion3">¡Te esperamos ver pronto!</string>

    <string name="fiestasYtradicionesMonforteScreenPrincipal1">En la localidad monfortina se celebran muchas fiestas típicas durante todo el año. Puedes ver toda la información necesaria para saber cuando y qué se celebra en cada una de ellas.</string>
    <string name="fiestasYtradicionesMonforteScreenPrincipal2">¡Te esperamos ver en ellas!</string>
    <string name="fiestasYtradicionesMonforteScreenPrincipal3">Selecciona la imagen para ver más información.</string>"
    
    <string name="fiestasEnMonforteScreen1">Las fiestas de Moros y Cristianos son de las más tradicionales de la zona.</string>
    <string name="fiestasEnMonforteScreen2">Ven a las que tienen lugar en diciembre, a enamorarte de una localidad con mucho encanto.</string>
    <string name="fiestasEnMonforteScreen3">Estas fiestas en honor a La Purísima se preparan durante el mes de noviembre con la salida del tambor, algo que ocurre durante los 4 domingos anteriores al día 5 de diciembre. ¡Ese es el día en que las fiestas de Monforte del Cid de Moros y Cristianos celebran su Alborada! </string>
    <string name="fiestasEnMonforteScreen4">Otro acto que no te puedes perder es la Embajada, que consigue reunir a miles de personas desfilando. ¡La música, el colorido y la indumentaria son extraordinarios!</string>
    <string name="fiestasEnMonforteScreen5">El día 8 de diciembre terminan las Fiestas de Moros y Cristianos de Monforte del Cid, ¡pero a los seis meses llega la Media Fiesta, como anticipo de lo que vendrá!</string>

    <string name="fiestasSanRamon1">Estas fiestas son de un barrio de la localidad. Son fiestas de finales de agosto, e inicios de septiembre, cuyo día principal es el 31 de agosto, día de San Ramón. Se celebran en el Barrio de San Ramón, en la zona del Secano de Monforte del Cid, allí los vecinos le rindan devoción a una imagen del santo que está colocado dentro de una hornacina de cristal en la fachada de una casa. Las fiestas todos los años son muy animadas y concurridas por todos los monfortinos, destaca el engalanamiento de las calles de la zona, así como la tradicional verbena que anima los últimos días de agosto.</string>

    <string name="fiestasSanRoque1">Son conocidas como las fiestas del verano, se celebra durante una semana teniendo como día principal el 16 de agosto, festividad de San Roque con gran devoción popular y religiosa.</string>
    <string name="fiestasSanRoque2">Las Fiestas de San Roque tienen también gran arraigo y tradición entre los monfortinos. La albahaca, el membrillo, los barquillos, los melones y los helados, no pueden faltar y los bizcochos y los licores se ofrecían al Santo, se subastaban entre los presentes para sufragar los gastos de las fiestas. Además, esas fechas festivas, las aprovechaban los monfortinos ausentes para acudir al pueblo ya que por San Roque, se inicia siempre la campaña de la uva que termina a primeros de año.</string>
    <string name="fiestasSanRoque3">Se engalanan las calles con macetas, banderitas de colores y guirnaldas. El Barrio de San Roque está muy concurrido ya que allí acuden los vecinos de otras zonas del municipio, los días de fiestas se completan con juegos populares para los niños, comidas de hermandad entre los vecinos y por las noches, verbenas animadas y concurridas. Todos los días hay dianas y pasacalles por las principales calles del barrio y las típicas ofrendas de alábega.</string>
    <string name="fiestasSanRoque4">Estas fiestas surgieron como fiestas de barrio y son consideradas las fiestas de verano de todos los monfortinos.</string>
    <string name="fiestasSanRoque5">Un ejemplo de programa de actos de estas fiestas sería el siguiente: </string>

    <string name="fiestasMedievales1">Las Fiestas Medievales del Cid se celebran anualmente (salvo situaciones extraordinarias que impidan su realización).</string>
    <string name="fiestasMedievales2">Desde 2008 cada dos años hasta 2015 (2008, 2010, 2012 y 2014) y anualmente desde 2016 (2016, 2017, 2018, 2019 y 2022) exceptuando los años en que no se celebró por la pandemia Covid-19 u otras causas extraordinarias, siendo la última edición de 2022 su novena edición, Monforte del Cid ha venido celebrando su mercado medieval bajo la figura del Cid, nombre de la figura histórica que coincide con el apellido del municipio. A lo largo de estas ediciones se ha celebrado el tradicional mercado con puestos de artesanía y alimentación, junto a actividades lúdicas, que son la excusa para venir a nuestro municipio y conocerlo durante esos días.</string>
    <string name="fiestasMedievales3">En 2016 evolucionó para configurar unas auténticas fiestas del municipio, unas fiestas medievales, ya que al tradicional mercado medieval se le unen actividades lúdicas y festivas como talleres infantiles, campamento medieval, recreaciones históricas de la época del Cid, ruta de tapas, conciertos, representaciones teatrales, entre otras muchas más actividades. Esta actividad configura un fin de semana en el que Monforte del Cid y su casco histórico se llenan de fiesta.</string>
    <string name="fiestasMedievales4">Un ejemplo de programa de actos de estas fiestas sería el siguiente: </string>

    <string name="fiestasSantoCristo1">Son las fiestas de este barrio monfortino situado en la antigua morería. Se celebran en torno a la figura del Santo Cristo, cuya festividad se celebra el 14 de septiembre. Se celebra la tradicional puesta de banderas, actuaciones de baile, concursos de secayó, actos religiosos y verbenas populares.</string>
    <string name="fiestasSantoCristo2">Un ejemplo de programa de actos de estas fiestas sería el siguiente: </string>

    <string name="fiestasOrito1">Las fiestas de Orito son toda una tradición para la población monfortina. En esta pequeña pedanía se celebra las siguientes fiestas:</string>

    <string name="fiestasVirgenOrito1">Los orígenes de las fiestas de Orito no están claros, pero se vinculan a la aparición de la Imagen de Nuestra Señora de Orito, que data de mediados del siglo XVI. Sí que tenemos constancia en la documentación conservada en el Archivo Municipal de Monforte del Cid de la celebración de una Feria, llamada de Orito, en la villa de Monforte los días 7, 8 y 9 de septiembre, localizada en la Plaza de la Feria (Parador). Las referencias a este evento las encontramos ya en las actas de los cabildos de finales del siglo XVIII. Posteriormente pasaría a festejarse en Orito, pero iría perdiendo importancia la realización de la feria, ya que ganaría relevancia la de San Pascual, que se lleva a cabo en la pedanía de Orito el 17 de mayo y de la que ya teníamos referencias en el Archivo Municipal en el s. XIX.</string>
    <string name="fiestasVirgenOrito2">La Virgen de Orito La devoción a la Virgen de Orito tiene su origen en el año 1555, cuando Fray Jorge halló dentro de sus corporales “una imagen de bulto, muy pequeña y devota de Nuestra Señora”. Dicha imagen da nombre al santuario, originariamente denominado de “Lorito” o “Loreto”, y que posteriormente evolucionaría a la denominación actual “Orito”. Su particularidad reside tanto en su hallazgo como en el hecho de que se trate de una de las imágenes de la Virgen más pequeñas del mundo (42 milímetros). Son muchos los devotos de la Imagen y varios los milagros atribuidos a la misma, recogidos en un libro escrito en el año 1716 por fray Pedro Ortega, guardián del santuario.</string>
    <string name="fiestasVirgenOrito3">También es recurrente en la documentación del Archivo Municipal, la mención a la Imagen de Nuestra Señora de Orito que era sacada en rogativa hasta la Iglesia Parroquial de Monforte para pedir lluvia en las épocas de sequía. Esta particular Virgen de Orito puede visitarse en el santuario de Nuestra Señora de Orito y el 8 de septiembre, día de su festividad, es sacada en procesión para devoción de los feligreses.</string>
    <string name="fiestasVirgenOrito4">La Comisión de Fiestas de Orito La Comisión de Fiestas de Orito se encarga de elaborar un programa de actos en torno a esta festividad, que incluye la instalación de una barraca (donde se pueden degustar los productos típicos de Monforte del Cid), un pregón de inicio de las Fiestas, así como la realización de distintos eventos públicos religiosos.</string>

    <string name="fiestasSanPascual1">La festividad de San Pascual se celebra el 17 de mayo desde 1637.</string>
    <string name="fiestasSanPascual2">Miles de romeros de la provincia y limítrofes (Murcia, Albacete, Valencia) acuden este día y los fines de semana anteriores a visitar la Cueva y a depositar los exvotos por los favores recibidos.</string>
    <string name="fiestasSanPascual3">Al mismo tiempo se celebra la Feria de San Pascual en los alrededores de la plaza del mismo nombre, en la pedanía de Orito, y son miles los visitantes que cada año nos acompañan durante el fin o fines de semana en que se celebra.</string>
    <string name="fiestasSanPascual4">Durante esos días puedes visitar el Centro de Interpretación de Orito ubicado en la Plaza del Convento con entrada gratuita y donde puedes recoger información sobre Monforte del Cid y la Romería y Feria de San Pascual.</string>
    <string name="fiestasSanPascual5">Un ejemplo de programa de actos de estas fiestas sería el siguiente: </string>

    <string name="pago">Pago mediante Bizum al teléfono: 55-555-55</string>
    <string name="textoPago">Contacta con la tienda por WhatsApp para concretar la dirección de entrega y realizar el pago por Bizum.</string>
</resources>